%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[init]{init et les services}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{De System V aux init basés sur les dépendances - 1}
    \titre{System V et variantes}
    \begin{itemize}
    \item SystemV historique
      \begin{itemize}
      \item \file{/etc/init.d/*} scripts d'exécution
      \item \file{/etc/rc?.d/*} répartition en \textit{runlevels}
      \end{itemize}
\medskip
    \item SystemV init + \cmd{insserv} (Debian 6.0 Squeeze)
      %% http://wiki.debian.org/LSBInitScripts/DependencyBasedBoot
      \begin{itemize}
      \item compatible System V init
      \item conforme aux dépendances \textit{LSB init}
      \end{itemize}
\medskip
    \item Le paquet \pkg{file-rc} (obsolète ?)
      \begin{itemize}
      \item concepts conformes à \pkg{sysv-rc}, sans dépendances
      \item remplace les liens \file{rc?.d/*} par un fichier \file{runlevel.conf}
      \end{itemize}
%\medskip
%    \item Autres
%      \begin{itemize}
%      \item \pkg{runit} : limité à 3 niveaux d'exécution + supervision
%      \item \pkg{minit} : compact + gestion des dépendances - inachevé 
%      \item \pkg{initng} : dépendances + parallélisation des services - inachevé
%      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{De System V aux init basés sur les dépendances - 2}
\bigskip
    \titre{Systèmes basés sur les dépendances}
    \begin{itemize}
    \item Le système \pkg{upstart}
      \begin{itemize}
      \item initié par Ubuntu (6.10)
      \item intègrerait (?) les fonctions de cron, atd, anacron
      \item supervise les services lancés
      \end{itemize}
\medskip
    \item \pkg{systemd}
      \begin{itemize}
      \item inspiré de \cmd{launchd} (MacOS X)
      \item Lennart Poettering (RH), \textit{Rethinking PID 1}
      \item intégré par Fedora 15 et expérimenté par Debian unstable
% \url{0pointer.de/blog/projects/systemd.html}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{101.3}{init}
  \alert{init} : premier processus\\
  Appelé par le noyau (avec en argument optionnel un run-level / initlevel)

  \bigskip
  \titre{Runlevels}\vspace*{-1ex}
  \begin{itemize}
  \item[0] extinction
  \item[1] \emph{single user} (dépannage, root seulement)
  \item[2-5] niveaux utilisateurs
  \item[6] redémarrage
  \item[S] boot (unique)
  \end{itemize}
  Les niveaux 2 à 5 sont personnalisables par l'administrateur.

  \bigskip
  Configuration : \fichier{/etc/inittab}\\
  Répertoires associés : \fichier{/etc/rc?.d}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{101.3}{Notion de service}
  \titre{Trois types de services (environ)}
  \begin{itemize}
  \item action : ex. \file{single}, \file{halt}, \file{reboot}...
  \item configuration : ex. \file{hdparm}, \file{ifupdown}, \file{networking}...
  \item démon (processus résident) à l'écoute
    \begin{itemize}
    \item socket unix : mysql,  d-bus, acpid...
    \item autre IPC (rare)
    \item socket réseau : mysql, ssh, cups...
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Démons : 2 niveaux de configuration}
  \begin{itemize}
  \item applicatif, ex. \file{/etc/ssh/sshd\_config}
  \item service, ex. \file{/etc/default/ssh} (Debian) ou \dir{/etc/sysconfig/*} (RH)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{101.3}{Exécution d'un service}
\bigskip
  \titre{Lancement}
  \begin{itemize}
  \item ``haut niveau'' : \shell{service ssh start}
  \item ``bas niveau''  : \shell{/etc/init.d/ssh start}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Actions normalisées (LSB 4.1 Core, 20.2)}
  \begin{description}
  \item[start]
  \item[stop]
  \item[restart] démarre ou redémarre
  \item[try-restart] redémarre le service s'il tourne
\bigskip
  \item[reload] relit le fichier de config sans stopper (si possible)
  \item[force-reload] relit le fichier de config ou sinon redémarre
\bigskip
  \item[status] renvoie l'état (texte + valeur de retour)
  \end{description}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{101.3}{Normalisation LSB d'un script init.d - en-tête}
  \begin{itemize}
  \item Conventions
    \begin{itemize}
    \item Norme LSB 4.1 Core, 20.3
    \item Bloc \texttt{### BEGIN INIT INFO ... ### END INIT INFO}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Partie gérant les dépendances
    \begin{description}
      \item[Provides]
      \item[Required-Start]
      \item[Required-Stop]
      \item[Should-Start]
      \item[Should-Stop]
    \end{description}
\bigskip
  \item Partie gérant les runlevels System V
\begin{description}
      \item[Default-Start]
      \item[Default-Stop]
    \end{description}
\bigskip
  \item Descriptions...
    \begin{description}
      \item[Short-Description]
      \item[Description]
    \end{description}
   \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{101.3}{SysV-init : un exemple}
  \titre{Scénario de démarrage sans paramètre noyau}
  \begin{itemize}
  \item Linux lance init
  \item Le run-level n'est pas fixé, donc \emph{initdefault} de \fichier{/etc/inittab} $\implies$ run-level=2 (Debian...) ou 5 (RedHat...)
  \item init lance les consoles textes
  \item Pour chaque lien de type \fichier{/etc/rc5.d/K??script}, init arrête le service en lançant \shellify{script stop}.
  \item Pour chaque lien de type \fichier{/etc/rc5.d/S??script}, init démarre le service en lançant \shellify{script start}.
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{101.3}{TP -- Manipulation des runlevel}
  \begin{enumerate}
    \item Vérifier le run-level actuel (\shellify{runlevel})
    \item Passer en run-level 2.
    \item Lancer le mode graphique manuellement.
    \item Tuer le \emph{getty} d'une console. Que constate-t-on ?
    \item Repasser en mode de départ. Conclusion ?
  \end{enumerate}
\end{frame}